%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Masters/Doctoral Thesis 
% LaTeX Template
% Version 2.4 (22/11/16)
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% Version 2.x major modifications by:
% Vel (vel@latextemplates.com)
%
% This template is based on a template by:
% Steve Gunn (http://users.ecs.soton.ac.uk/srg/softwaretools/document/templates/)
% Sunil Patel (http://www.sunilpatel.co.uk/thesis-template/)
%
% Template license:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[
12pt, % The default document font size, options: 10pt, 11pt, 12pt
%oneside, % Two side (alternating margins) for binding by default, uncomment to switch to one side
spanish, % ngerman for German
singlespacing, % Single line spacing, alternatives: onehalfspacing or doublespacing
%draft, % Uncomment to enable draft mode (no pictures, no links, overfull hboxes indicated)
%nolistspacing, % If the document is onehalfspacing or doublespacing, uncomment this to set spacing in lists to single
%liststotoc, % Uncomment to add the list of figures/tables/etc to the table of contents
%toctotoc, % Uncomment to add the main table of contents to the table of contents
%parskip, % Uncomment to add space between paragraphs
%nohyperref, % Uncomment to not load the hyperref package
headsepline, % Uncomment to get a line under the header
%chapterinoneline, % Uncomment to place the chapter title next to the number on one line
%consistentlayout, % Uncomment to change the layout of the declaration, abstract and acknowledgements pages to match the default layout
]{MastersDoctoralThesis} % The class file specifying the document structure

\input{preamble}

\usepackage[newfloat]{minted}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	MARGIN SETTINGS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\geometry{
	paper=a4paper, % Change to letterpaper for US letter
	inner=2.5cm, % Inner margin
	outer=3.8cm, % Outer margin
	bindingoffset=.5cm, % Binding offset
	top=1.5cm, % Top margin
	bottom=1.5cm, % Bottom margin
	%showframe, % Uncomment to show how the type block is set on the page
}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	THESIS INFORMATION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\thesistitle{Algoritmo genético paralelo con una estrategia diversificadora para la resolución del problema de distribución en planta} % Your thesis title, this is used in the title and abstract, print it elsewhere with \ttitle
\directorA{Juan María \textsc{Palomo Romero}} % Your supervisor's name, this is used in the title page, print it elsewhere with \supname
\directorB{Laura \textsc{García Hernández}} % Your supervisor's name, this is used in the title page, print it elsewhere with \supname
\examiner{} % Your examiner's name, this is not currently used anywhere in the template, print it elsewhere with \examname
\degree{Grado en Ingeniería Informática} % Your degree name, this is used in the title page and abstract, print it elsewhere with \degreename
\author{Javier \textsc{Barbero Gómez}} % Your name, this is used in the title page and abstract, print it elsewhere with \authorname
\addresses{} % Your address, this is not currently used anywhere in the template, print it elsewhere with \addressname

\subject{Biological Sciences} % Your subject area, this is not currently used anywhere in the template, print it elsewhere with \subjectname
\keywords{} % Keywords for your thesis, this is not currently used anywhere in the template, print it elsewhere with \keywordnames
\university{\href{http://www.uco.es}{Universidad de Córdoba}} % Your university's name and URL, this is used in the title page and abstract, print it elsewhere with \univname
\department{\href{http://www.uco.es/eps/}{Escuela Politécnica Superior}} % Your department's name and URL, this is used in the title page and abstract, print it elsewhere with \deptname
\group{\ } % Your research group's name and URL, this is used in the title page, print it elsewhere with \groupname
\faculty{\ } % Your faculty's name and URL, this is used in the title page and abstract, print it elsewhere with \facname

\AtBeginDocument{
	\hypersetup{pdftitle={Algoritmo genético paralelo con una estrategia diversificadora para la resolución del problema de distribución en planta - Manual de usuario}} % Set the PDF's title to your title
	\hypersetup{pdfauthor={Javier Barbero Gómez}} % Set the PDF's author to your name
	%\hypersetup{pdfkeywords=\keywordnames} % Set the PDF's keywords to your keywords
}

\hyphenation{GNU/Linux}

\newcommand{\manualname}{Manual de usuario}

\setminted{
	breaklines,
}

\begin{document}

\frontmatter % Use roman page numbering style (i, ii, iii, iv...) for the pre-content pages

\pagestyle{plain} % Default to the plain heading style until the thesis style is called for the body content

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE PAGE
%----------------------------------------------------------------------------------------

\input{titlepage.tex}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	LIST OF CONTENTS/FIGURES/TABLES PAGES
%----------------------------------------------------------------------------------------

\tableofcontents % Prints the main table of contents

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	THESIS CONTENT - CHAPTERS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\mainmatter % Begin numeric (1,2,3...) page numbering

\pagestyle{thesis} % Return the page headers back to the "thesis" style

\chapter{Introducción}

En el presente documento, que acompaña al manual técnico del proyecto, se describirán todos los pasos necesarios para el uso del sistema, desde la instalación de aquellos requisitos necesarios para el funcionamiento del sistema hasta la ejecución del programa.

Todos los comandos y capturas de pantalla hacen referencia a un sistema Debian, una distribución de GNU/Linux. Está fuera del alcance de este manual adaptar la instalación y funcionamiento del sistema a otros sistemas operativos, aunque las explicaciones pueden adaptarse fácilmente a otras distribuciones distintas de GNU/Linux.

\chapter{Requisitos del sistema}

\section{Requisitos \foreign{hardware}}

Los requisitos \foreign{hardware} mínimos del sistema son los mismos que aquellos necesarios para instalar una distribución de GNU/Linux. Unos parámetros de ejecución más exigentes (mayor número de generaciones, mayor número de islas o mayor número de departamentos en la instancia del problema, por ejemplo) harán necesaria una plataforma \foreign{hardware} más potente, aunque funcionará de todos modos en sistemas de menor potencia.

No obstante, unos requisitos mínimos razonables podrían ser los siguientes:

\begin{itemize}
	\item Al menos \SI{128}{\mebi\byte} de memoria RAM disponibles.
	\item \SI{1}{\gibi\byte} de espacio disponible en disco para la instalación de los requisitos y el guardado de soluciones.
	\item Un monitor con resolución de 1024 \times\ 768 para visualizar los gráficos generados.
\end{itemize}

\section{Requisitos \foreign{software}}

\begin{itemize}
	\item Una distribución GNU/Linux funcional, preferiblemente una basada en Debian.
	\item Un intérprete de Python 3.4, como por ejemplo CPython.
	\item Según el método de instalación (especificado más adelante) el gestor de paquetes de Python \module{pip}.
	\item Los módulos de terceros \module{deap}, \module{numpy} y \module{matplotlib}.
\end{itemize}

\chapter{Instalación}

En este capítulo se detallará el proceso de instalación del sistema y todos los componentes requeridos para su funcionamiento.

\section{Instalación de requisitos \foreign{software}}

Los siguientes apartados cubren la instalación de todos aquellos componentes necesarios para el funcionamiento del sistema, partiendo de una instalación limpia del sistema operativo.

\subsection{Instalación del intérprete de Python}

Será necesario instalar en primer lugar el intérprete de Python.

Nótese que el programa hace uso de \myemph{Python 3}, el cual es un lenguaje distinto que su versión anterior Python 2, el cual sigue aún a día de hoy bastante extendido y suele estar instalado por defecto en la mayoría de distribuciones GNU/Linux. Por ello, es importante remarcar que será necesario instalar el intérprete en cualquiera de sus versiones 3.x.

Existen \myemph{dos opciones} para instalar el intérprete además de sus herramientas básicas.

\subsubsection*{Instalar desde los repositorios oficiales}

En la mayoría de los casos, el intérprete de Python 3 se encuentra disponible en los repositorios oficiales de la distribución. Se instalará tanto el intérprete como el gestor de paquetes de Python \module{pip}.

En Debian, basta con ejecutar el siguiente comando (son necesarios permisos de administrador):
\mint{bash}|sudo apt-get install python3 python3-dev python3-pip|

\subsubsection*{Instalar a partir del código fuente}

Si no se dispone de acceso a los paquetes distribuidos oficialmente por el sistema operativo o si se quiere disponer de la versión más reciente, es posible descargar y compilar el código fuente.

Nótese que será necesario instalar las diferentes dependencias necesarias para este proceso previamente, esto dependerá de la distribución en uso. En Debian, estos comandos instalarán todo lo necesario:
\begin{minted}{bash}
sudo apt-get install build-essential checkinstall 
sudo apt-get install libreadline-gplv2-dev libncursesw5dev libssl-dev libsqlite3-dev tk-dev libgdbm-dev libc6-dev libbz2-dev
\end{minted}

Una vez obtenido el código de la web oficial de Python\footnote{\url{https://www.python.org/downloads/}} acceder al directorio donde se ha descargado y ejecutar los siguientes comandos (sustityendo \texttt{Python-3.4.7} por la versión que se haya descargado):
\begin{minted}{bash}
	tar xf Python-3.4.7.tar.xz
	cd Python-3.4.7/
	./configure --enable-optimizations
	sudo make install
\end{minted}

\subsection{Instalación de los módulos de terceros de Python}

Se utilizará la herramienta \module{pip} para la instalación de los módulos de terceros. Son necesarios \module{deap}, \module{numpy} y \module{matplotlib}.

Para instalarlos, ejecutar el siguiente comando:
\mint{bash}|sudo pip3 install deap numpy|

Para la instalación de \module{matplotlib}, si Python se ha instalado a través de los repositorios ejecutar el siguiente comando:
\mint{bash}|sudo apt-get install python3-matplotlib python3-tk|

Si en cambio se ha instalado desde el código fuente, ejecutar este otro comando:
\mint{bash}|sudo pip3 install matplotlib|

Con esto ya está disponible todo lo necesario para ejecutar el programa.

\section{Instalación del programa}

El programa no requiere ningún proceso adicional de instalación. Basta con copiar el directorio de código adjunto al proyecto en cualquier ruta del sistema que permita su ejecución.

\chapter{Uso del programa}

El código contiene dos archivos ejecutables distintos: uno es la implementación del algoritmo y el otro un programa de dibujado de las soluciones obtenidas por el primero.

\section{Algoritmo de islas localizadas}

Para ejecutar el algoritmo es necesario proveer el fichero descriptor de la instancia del problema así como los parámetros.

Los problemas utilizados en el proyecto se han almacenado en el directorio \pathname{problems/} del código adjunto. Además, también se adjunta un fichero de parámetros de prueba llamado \pathname{localized.params}.

Para ejecutar el programa es necesario primero otorgar permisos de ejecución al fichero con el siguiente comando:
\mint{bash}|chmod u+x localized_islands.py|

El modo de ejecución del programa es el siguiente:
\mint{bash}|./localized_islands.py <fichero_problema> <fichero_parámetros>|

Al finalizar la ejecución se creará un fichero de soluciones con el siguiente nombre:

\pathname{sol\_<nombre\_parámetros>\_<nombre\_problema>XX.py}

\texttt{XX} será un índice identificativo del fichero, empezando por \texttt{00} y aumentando tras cada sucesiva ejecución en el mismo directorio.

\subsection{Ejemplo de uso} \label{subsec:ejemplo-localized-islands}

Para ilustrar el uso del programa, se lanzará sobre la instancia \problem{Slaughterhouse} con los parámetros por defecto:
\begin{minted}{bash}
./localized_islands.py problems/Slaughterhouse.py localized.params
\end{minted}

La salida generada por el comando anterior puede observarse en la figura \ref{fig:ejemplo-localized-islands}. A su vez, se generará el fichero \pathname{sol\_localized\_Slaughterhouse00.py}.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{Figures/ejemplo_localized_islands.png}
	\caption{Ejemplo de ejecución de \texttt{localized\_islands.py}}
	\label{fig:ejemplo-localized-islands}
\end{figure}

\section{Dibujado de soluciones}

Junto al programa principal se provee otro programa adicional que genera gráficos descriptivos de las soluciones obtenidas así como del proceso de ejecución.

Al igual que el programa principal, es necesario otorgar al fichero permisos de ejecución:
\mint{bash}|chmod u+x draw.py|

La ejecución del programa se realiza de la siguiente manera:
\mint{bash}|./draw.py -s <fichero_soluciones> -p <fichero_problema> [opciones]|

Los parámetros opcionales que admite son los siguientes:
\begin{itemize}
	\item \parameter{-t <número>}: Cambiar el tamaño de la fuente en las etiquetas de los departamentos.
	\item \parameter{-hf}: Ocultar las flechas que simbolizan el flujo de material entre departamentos.
	\item \parameter{-ha}: Ocultar los ejes del dibujo.
	\item \parameter{-hf}: Ocultar el valor de \foreign{fitness} de cada solución.
	\item \parameter{-h}: Mostrar texto de ayuda.
\end{itemize}

Este comando creará un nuevo directorio con el mismo nombre que el fichero de soluciones que contendrá una representación de cada una de las soluciones obtenidas así como una gráfica de la evolución de la diversidad intra-isla e inter-isla.

\subsection{Ejemplo de uso}

Como ejemplo, para generar la representación de la salida del comando de ejemplo de la sección \ref{subsec:ejemplo-localized-islands} se utilizará el siguiente comando:
\begin{minted}{bash}
./draw.py -s sol_localized_Slaughterhouse00.py -p problems/Slaughterhouse.py
\end{minted}

Ésto generará un directorio llamado \pathname{sol\_localized\_Slaughterhouse00} con todos los gráficos generados. En la figura \ref{fig:ejemplo-draw} puede observarse el contenido del directorio. Así mismo, en la figura \ref{fig:ejemplo-grafico} aparece una de las representaciones generadas.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{Figures/ejemplo_draw.png}
	\caption{Ejemplo de ejecución de \texttt{draw.py}}
	\label{fig:ejemplo-draw}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{Figures/ejemplo_grafico.pdf}
	\caption{Uno de los gráficos generados por \texttt{draw.py}}
	\label{fig:ejemplo-grafico}
\end{figure}

\end{document}  
